上年DSE中文卷一 魯迅《聰明人和傻子和奴才》

奴才總不過是尋人訴苦。只要這樣，也只能這樣。有一日，他遇到一個聰明人。

“先生!”他悲哀地說，眼淚聯成一線，就從眼角上直流下來。“你知道的。我所過的簡直不是人的生活。吃的是一天未必有一餐，這一餐又不過是高粱皮，連豬狗都不要吃的，尚且只有一小碗……。”

“這實在令人同情。”聰明人也慘然說。

“可不是麼!”他高興了。“可是做工是晝夜無休息的：清早擔水晚燒飯，上午跑街夜磨面，晴洗衣裳雨張傘，冬燒汽爐夏打扇。半夜要煨銀耳，侍候主人耍錢;頭錢從來沒分，有時還挨皮鞭……。”

“唉唉……。”聰明人嘆息著，眼圈有些發紅，似乎要下淚。

“先生!我這樣是敷衍不下去的。我總得另外想法子。可是什麼法子呢? ……”

“我想，你總會好起來……。”

“是麼?但願如此。可是我對先生訴了冤苦，又得你的同情和慰安，已經舒坦得不少了。可見天理沒有滅絶……。”

但是，不幾日，他又不平起來了，仍然尋人去訴苦。

“先生!”他流著眼淚說，“你知道的。我住的簡直比豬窠還不如。主人並不將我當人;他對他的叭兒狗還要好到幾萬倍……。”

“混帳!”那人大叫起來，使他吃驚了。那人是一個傻子。

“先生，我住的只是一間破小屋，又濕，又陰，滿是臭蟲，睡下去就咬得真可以。穢氣衝著鼻子，四面又沒有一個窗……。”

“你不會要你的主人開一個窗的麼?”

“這怎麼行? ……”

“那麼，你帶我去看去!”

傻子跟奴才到他屋外，動手就砸那泥牆。

“先生! 你幹什麼?”他大驚地說。

“我給你打開一個窗洞來。”

“這不行! 主人要罵的!”

“管他呢!”他仍然砸。

“人來呀!強盜在毀咱們的屋子了!快來呀!遲一點可要打出窟窿來了! ……”他哭嚷著，在地上團團地打滾。

一群奴才都出來了，將傻子趕走。

聽到了喊聲，慢慢地最後出來的是主人。

“有強盜要來毀咱們的屋子，我首先叫喊起來，大家一同把他趕走了。”他恭敬而得勝地說。

“你不錯。”主人這樣誇獎他。

這一天就來了許多慰問的人，聰明人也在內。

“先生。這回因為我有功，主人誇獎了我了。你先前說我總會好起來，實在是有先見之明……。”他大有希望似的高興地說。

“可不是麼……。”聰明人也代為高興似的回答他。

一九二五年十二月二十六日。

聰明政府和黃傻子和藍奴才

作品裡的奴才形象，是長期封建專制統治所造成的“奴才性格”、“奴性心態”的代表，安於奴隷地位，不敢反抗統治階級的壓迫，用統治階級的思想作為自己的思想是其本質特徵。對於統治者的殘酷和自身的悲慘生活，他也憤憤不平，但正如作品所寫的，“奴才總不過是尋人訴苦。只要這樣，也只能這樣。”這種奴才式的訴苦不過是其消極地渲泄內心痛苦、以獲得暫時心理平衡的手段而已，絲毫無助於屈辱地位的改變，而只能經由消極的內心痛苦的渲泄使憤怒趨於緩和平息。具有這種奴才性格的國民，必然把自身處境的改變寄託在虛幻的“將來”和統治階級的恩賜上，從而成為統治者鎮壓改革者、先覺者的幫兇。魯迅對奴才形象的描繪，令人想起列寧著名的一段話：“意識到自己的奴隷地位而為之作鬥爭的奴隷，是革命家。不意識到自己的奴隷地位而過著默默無言、渾渾噩噩的奴隷生活的奴隷，是十足的奴隷。津津樂道地讚賞美妙的奴隷生活並對和善的好心的主人感激不盡的奴隷是奴才，是無恥之徒。”

②作品裡的聰明人形象的塑造，寄寓著魯迅對普遍存在於國民中的巧滑、偽善性格的批判，魯迅又把這類人稱為“巧人”、“伶俐人”。他們沒有恆定的信仰操守和明確的是非觀念，以自私、卑怯、狡詐、虛偽為其本質特徵。他們善於見風使舵，討好賣乖，知道怎樣中庸騎牆、避禍趨福並假借大義、竊取美名。魯迅一針見血地揭示了聰明人所謂“同情”、“悲哀”和“安慰”的欺騙性，暴露了這類人行私利己，充當統治階級的幫閒的醜惡嘴臉。

與奴才、聰明人形象形成鮮明的對照，魯迅筆下的傻子代表著中華民族最可寶貴的一種民族性格，即不計私利、見義勇為、苦幹實幹、充滿鬥爭精神的性格。作家用傻子形象來概括那些勇於反抗黑暗邪惡勢力，常常為大眾利益犧牲自己的改革者、戰鬥者、先覺者。他們身上的“傻勁”，正是魯迅常常讚美的純厚、正直、無私、堅韌、愛憎分明、決不敷衍苟且等品格。誠如魯迅在《中國人失掉自信力了嗎》一文中所指出的：“我們自古以來，就有埋頭苦幹的人，有拚命硬幹的人，有為民請命的人，有捨身求法的人，……雖是等於為帝王將相作家譜的所謂‘正史’，也往往掩不住他們的光耀，這就是中國的脊樑。”